%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage{tkz-euclide}

\title{Trigonométrie Suites}
\date{29/04/16}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DS \no7 --- A}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Équations trigonométriques --- 4 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Résoudre l'équation $\sin x=\frac{\sqrt{2}}{2}$.}
Puisque $\sin\frac{\pi}{4}=\frac{\sqrt{2}}{2}$, alors l'équation est équivalente à $\sin x=\sin\frac{\pi}{4}$, et donc $x=\frac{\pi}{4}+2k\pi$ ou $x=\frac{3\pi}{4}+2k\pi$ (où $k\in\mathbb{Z}$).
    \item \emph{Quelles sont les solutions de cette équation comprises dans l'intervalle $\left[ 0;4\pi \right]$ ?}
\begin{itemize}
\item Si $x=\frac{\pi}{4}+2k\pi$, alors les valeurs de $x$ comprises dans l'intervalle considéré sont $\frac{\pi}{4}$ et $2\pi+\frac{\pi}{4}=\frac{9\pi}{4}$.
\item Si $x=\frac{3\pi}{4}+2k\pi$, alors les valeurs de $x$ comprises dans l'intervalle considéré sont $\frac{3\pi}{4}$ et $2\pi+\frac{3\pi}{4}=\frac{11\pi}{4}$.
\end{itemize}
Les solutions sont donc $\left\{
\frac{\pi}{4};
\frac{3\pi}{4};
\frac{9\pi}{4};
\frac{11\pi}{4}
\right\}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Angles associés --- 2 points]
\begin{em}
  Simplifier au maximum l'expression suivante.
\end{em}
\begin{align*}
  E &=\sin\left( \frac{\pi}{2}-x \right)+\cos-x-\cos\left( \pi+x \right)+2\sin\left( \frac{\pi}{2}+x \right)\\
    &=\cos x+\cos x-\left(-\cos x\right)+2\cos x\\
&= 5\cos x
\end{align*}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Triangle --- 2 points]
\begin{em}
  Donner la mesure principale, en radians, de l'angle $\alpha$.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \coordinate (A) at (4,0);
      \coordinate (B) at (0,2);
      \coordinate (C) at (-2,0);
      \draw (C)--(A)--(B)--cycle;

      \tkzMarkAngle[color=gray, size=0.5cm](B,A,C)
      \tkzLabelAngle[pos = 1](B,A,C){$\alpha$}

      \tkzMarkAngle[color=gray, size=0.5cm](C,B,A)
      \tkzLabelAngle[pos = .9](C,B,A){$\frac{43\pi}{12}$}

      \tkzMarkAngle[color=gray, size=0.5cm](A,C,B)
      \tkzLabelAngle[pos = 1.2](A,C,B){$\frac{-79\pi}{8}$}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{em}
Puisque la somme des trois angles d'un triangle fait $\pi$, on a :
\begin{align*}
\frac{43\pi}{12}+\frac{-79\pi}{8}+\alpha &= \pi\\
\alpha &= \pi - \frac{43\pi}{12}+\frac{79\pi}{8}\\
\alpha &= \frac{24\pi}{24}-\frac{86\pi}{24}+\frac{237\pi}{24}\\
\alpha &= \frac{\left(24-86+237\right)\pi}{24}\\
\alpha &= \frac{175\pi}{24}
\end{align*}
Donc $\alpha=\frac{175\pi}{24}$. La mesure principale de cet angle est :
\begin{align*}
\frac{175\pi}{24}-4\times2\pi
&= \frac{175\pi}{24}-\frac{192\pi}{24} \\
&= -\frac{17\pi}{24}
\end{align*}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Suites numériques --- 4 points]
\begin{em}
  Pour chacune des suites $u$ suivantes :
  \begin{enumerate*}[(a)]
  \item calculer $u_4$ ;
  \item calculer le troisième terme.
  \end{enumerate*}
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{La suite $u$ est une suite de premier terme $u_2=8$ telle que, pour tout $n\geq2$, on a $u_{n+1}=1+\frac{u_n}{2}$.}
\begin{enumerate}
\item $u_2=8$, donc $u_3=1+\frac{8}{2}=5$, $u_4=1+\frac{5}{2}=3,5$.
\item Le premier terme étant $u_2$, le troisième terme est donc $u_4$, soit $3,5$.
\end{enumerate}
    \item \emph{La suite $u$ est définie pour $n\geq3$ par $u_n=7n^2-1$.}
\begin{enumerate}
\item $u_4=7\times4^2-1=111$
\item Le premier terme est $u_3$, donc le troisième est $u_5=7\times5^2-1=174$.
\end{enumerate}
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Datation au carbone 14 --- 8 points]
\begin{em}
  Le carbone 14 est un corps radioactif présent naturellement chez les êtres vivants. On admet que :
  \begin{itemize}
    \item à la mort d'un être vivant, la concentration de carbone 14 est égale à $10^{-12}$ (l'unité est arbitraire) ;
    \item dans un cadavre, la concentration de carbone 14 diminue de \SI{1,24}{\%} par siècle.
  \end{itemize}
  On définit la suite $c$ sur $\mathbb{N}$ par : $c_n$ est la concentration de carbone 14 dans un cadavre après $n$ siècles. On a donc : $c_0=10^{-12}$.
\end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Prouver que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a : $c_{n+1}=0,9876c_n$.}
 Puisque la concentration diminue chaque siècle de $\SI{1,24}{\%}$, alors quel que soit $n\in\mathbb{N}$, on a :
\begin{align*}
c_{n+1} &= c_n-1,24\%\times c_n\\
&= \left(1-1,24\%\right)c_n\\
&= \left(1-0,0124\right)c_n\\
&= 0,9876c_n\\
\end{align*}
    \item \emph{Quelle est la nature de la suite $c$ ? Donner alors ses caractéristiques.}
La suite est donc une suite géométrique de premier terme $c_0=10^{-12}$ et de raison $0,9876$.
    \item \emph{En déduire le terme général de $c$.}
Le terme général d'une suite géométrique de premier terme $v_0$ est $v_n=v_0\times q^n$. Donc $c_n=10^{-12}\times0,9876^n$.
    \item \emph{Un os a été découvert sur un site archéologique, dont la teneur en carbone 14 est $7,0\times10^{-13}$. Déterminer un encadrement de la date de la mort de l'animal auquel appartenait cet os, à 500 ans près. On pourra s'aider de la table suivante.}

      \noindent\begin{tabular}{c|*{5}{c}}
        n &
        5 &
        10 &
        15 &
        20 &
        25 \\
        \hline
        $0,9876^n$ &
        0,94 &
        0,88 &
        0,83 &
        0,80 &
        0,73 \\
      \end{tabular}

      \noindent\begin{tabular}{c|*{5}{c}}
        n &
        30 &
        35 &
        40 &
        45 &
        50 \\
        \hline
        $0,9876^n$ &
        0,69 &
        0,65 &
        0,61 &
        0,57 &
        0,54 \\
      \end{tabular}

On cherche un entier $n$ tel que :
\begin{align*}
c_n &=7,0\times10^{-13} \\
10^{-12}\times0,9876^n&=7,0\times10^{-13}\\
0,9876^n&=\frac{7,0\times10^{-13}}{10^{-12}}\\
0,9876^n&=7,0\times10^{-1}\\
0,9876^n&=0,70\\
\end{align*}
En regardant sur la table, on observe que $0,9876^{25}\approx0,73$ et $0,9876^{30}\approx0,69$. Donc $n$ est compris entre 25 et 30. L'âge de l'os est donc compris entre 25 et 30 siècles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
